

\begin{exoplusloin}
Dans un repère orthonormé $(O;\vec i,\vec j)$, on considère les points $A(4\,;1)$, $B(0\,;5)$ et $C(-2\,;-1)$. 

\begin{enumerate}
\item Justifier que $ABC$ est un triangle isocèle.
\item Calculer $\overrightarrow{CA} \cdot \overrightarrow{CB}$
\item En déduire, une mesure de l'angle $\widehat{ACB}$ arrondie au degré près.
\end{enumerate}
\end{exoplusloin}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Lorsqu'on place les points dans un repère, il semble que le triangle $ABC$ est isocèle en $C$. 

On a $AC=\sqrt{(-2-4)^2+(-1-1)^2)}=\sqrt{(-6)^2+(-2)^2}=\sqrt{36+4}=\sqrt{40}=2\sqrt{10}$

et $BC=\sqrt{(-2-0)^2+(-1-5)^2}=\sqrt{(-2)^2+(-6)^2}=\sqrt{4+36}=\sqrt{40}=2\sqrt{10}$.

$AC=BC$ donc le triangle $ABC$ est isocèle en $C$. 

\item Le vecteur $\overrightarrow{CA}$ a pour coordonnées $(4-(-2)\,;1-(-1))=(6\,;2)$ et le vecteur $\overrightarrow{CB}$ a pour coordonnées $(0+2\,;5+1)=(2\,;6)$. 

On en déduit que $\overrightarrow{CA} \cdot \overrightarrow{CB} = 6 \times 2 +2\times 6=24$. 

\item On $\overrightarrow{CA} \cdot \overrightarrow{CB}  = CA \times CB \times \cos \left( \widehat{ACB} \right)$ donc $\cos \left( \widehat{ACB} \right) = \dfrac{\overrightarrow{CA} \cdot \overrightarrow{CB}}{CA \times CB} =\dfrac{24}{2\sqrt{10} \times 2 \sqrt{10}}=\dfrac{24}{40}=\dfrac{3}{8}$. 

Donc, $\widehat{ACB}=\arccos \left( \dfrac{3}{8} \right) \approx 68^{\circ}$
\end{enumerate}
\end{Solution}





\begin{exoplusloin}
Soit $ABCD$ un trapèze rectangle de bases $AB=6$ et $CD=3$, et de hauteur $AD=h$. 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1.0cm,y=1.0cm]
\clip(-0.5,-0.4) rectangle (3.5,3.1);
\draw [line width=0.8pt] (0,0) -- (0.,2.5) -- (1.5,2.5) -- (3.,0.) -- (0,0) ;
\draw [line width=0.8pt,dashed] (1.5,2.5)-- (0.,0.);
\draw [line width=0.8pt,dashed] (0.,2.5)-- (3.,0.);

\draw (0.,0.) node [below left] {$A$};
\draw (3.,0.) node [below right] {$B$};
\draw (0.,2.5) node [above left] {$D$};
\draw (1.5,2.5) node [above right] {$C$};
\draw [fill=black] (1,0) circle (1pt) node[below] {$I$};
\draw [fill=black] (0,1) circle (1pt) node[left] {$J$};
\end{tikzpicture}
\end{center}


$(A\,;\vect{AI}\,,\vect{AJ})$ est le repère orthonormé où $I$ est le point de la demi droite $[AB)$ tel que $AI=1$ et $J$ celui de la demi-droite $[AD)$ tel que $AJ=1$. 

\begin{enumerate}
\item Donner, dans ce repère, les coordonnées des points $A$, $B$, $C$ et $D$. 
\item Déterminer la hauteur $h$ du trapèze afin que $(AC)$ et $(BD)$ soit orthogonales. 
\end{enumerate}
\end{exoplusloin}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Dans le repère orthonormé $(A\,;\vect{AI}\,,\vect{AJ})$, $A$ a pour coordonnées $(0\,;0)$, $B$ a pour coordonnées $(6\,;0)$, $C$ a pour coordonnées $(3\,;h)$ et $D$ a pour coordonnées $(0\,;h)$.
\item $(AC)$ et $(BD)$ soit orthogonales si et seulement si $\overrightarrow{AC}$ et $\overrightarrow{BD}$ sont orthogonaux. 

Or, $\overrightarrow{AC}$ a pour coordonnées $(3\,;h)$ et $\overrightarrow{BD}$ a pour coordonnées $(-6\,;h)$. Donc, on a :
\begin{align*}
\overrightarrow{AC} \cdot \overrightarrow{BD} =0 & \iff 3 \times (-6) + h \times h=0 \\
&\iff -18+h^2 =0 \\
&\iff h^2=18 \\
& \iff h=\sqrt{18} \quad \text{car  } h\geqslant 0 \\
& \iff h=3 \sqrt{2}
\end{align*}

On conclut que les diagonales $(AC)$ et $(BD)$ du trapèze sont orthogonales, si et seulement si, $h=3\sqrt{2}$. 
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exoplusloin}
Soit $ABCD$ un carré de côté $1$ et $I$ le milieu du côté $[AD]$. Déterminer une mesure de l'angle $\widehat{ICA}$ arrondie au degré près. 
\end{exoplusloin}


\begin{Solution}
On se place dans le repère orthonormé $(A \,; \overrightarrow{AB},\overrightarrow{AD})$. Dans ce repère, $A$ a pour coordonnées $(0\,;0)$, $C$ a pour coordonnées $(1\,;1)$ et $I$ a pour coordonnées $(0 \,; \np{0.5})$. 

$\overrightarrow{CA}$ a pour coordonnées $(-1\,;-1)$ et $\overrightarrow{CI}$ a pour coordonnées $(-1 \,; -\np{0.5})$. 

On en déduit alors que $\overrightarrow{CA} \cdot \overrightarrow{CI} = (-1) \times (-1) + (-1) \times (-\np{0.5})=\np{1.5}$. 

Or, on a également, $\overrightarrow{CA} \cdot \overrightarrow{CI}  = CA \times CI \times \cos \left( \widehat{ICA} \right)$ et donc $\cos \left( \widehat{ICA} \right) = \dfrac{\overrightarrow{CA} \cdot \overrightarrow{CI}}{CA \times CI}$. 

Puisque $\overrightarrow{CA}$ a pour coordonnées $(-1\,;-1)$, on a $CA = \sqrt{(-1)^2+(-1)^2}=\sqrt{2}$ et de la même manière, $CI=\sqrt{(-1)^2+(-\np{0.5})^2}=\sqrt{\np{1.25}}$. 

Ainsi, $\cos \left( \widehat{ICA} \right) =\dfrac{\np{1.5}}{\sqrt{2} \times \sqrt{\np{1.25}}} =\dfrac{\np{1.5}}{\sqrt{\np{2.5}}}$ et donc $\widehat{ICA} = \arccos \left( \dfrac{\np{1.5}}{\sqrt{\np{2.5}}} \right) \approx 18^{\cir}$.
\end{Solution}



\begin{exoplusloin}
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.

\begin{enumerate}
\item $f$ est la fonction définie et dérivable sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=\dfrac{-3x^2+5x-1}{x^4+1}$.
\item $g$ est la fonction définie et dérivable sur $]1\,;+\infty[$ par $g(x)=\dfrac{x^3}{(x-1)^2}$
\end{enumerate}
\end{exoplusloin}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item On pose, pour tout réel $x$, $u(x)=-3x^2+5x-1$ et $v(x)=x^4+1$ de telle sorte que $f=\dfrac{u}{v}$.

Soit $x$ un réel. On a $u'(x)=-6x+5$ et $v'(x)=4x^3$ et ainsi :
\begin{align*}
f'(x)&=\dfrac{u'(x) \times v(x) - v'(x) \times u(x)}{(v(x))^2} \\
&=\dfrac{(-6x+5)(x^4+1)-4x^3 \times (-3x^2+5x+1)}{(x^4+1)^2} \\
&= \dfrac{-6x^5-6x+5x^4+5+12x^5-20x^4-4x^3}{(x^4+1)^2} \\
&=\dfrac{6x^5-15x^4-4x^3-6x+5}{(x^4+1)^2}
\end{align*}

\item On pose, pour tout réel $x \in ]1\,;+\infty[$, $u(x)=x^3$ et $v(x)=(x-1)^2 = x^2-2x+1$ de telle sorte que $g=\dfrac{u}{v}$.

Soit $x$ un réel strictement supérieur à $1$. On a $u'(x)=3x^2$ et $v'(x)=2x-2=2(x-1)$ et ainsi :

\begin{align*}
g'(x)&=\dfrac{u'(x) \times v(x) - v'(x) \times u(x)}{(v(x))^2} \\
&=\dfrac{3x^2 \times (x-1)^2 - 2(x-1) \times x^3}{ \left( (x-1)^2 \right)^2} \\
&= \dfrac{x^2 \times (x-1) \times \left(3(x-1)-2x \right)}{(x-1)^4} \quad \text{(on factorise par  } x^2 \times (x-1)) \\
&= \dfrac{x^2 \times (3x-3-2x)}{(x-1)^3} \\
&=\dfrac{x^2 (x-3)}{(x-1)^3}
\end{align*}

\end{enumerate}
\end{solution}



\begin{exoplusloin}[title=Exo super dur,framecolor=black,icon=\faSadCry[regular]]
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.

\begin{enumerate}
\item $f$ est définie et dérivable sur $]0\,;+\infty[$ par $f(x)=\dfrac{\sqrt{x}}{x+1}$
\item $g$ est définie et dérivable sur $]0\,;+\infty[$ par $g(x)=\dfrac{3x+2}{1+\sqrt{x}}$
\end{enumerate}
\end{exoplusloin}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item On pose, pour tout réel $x \in ]0\,;+\infty[$, $u(x)=\sqrt{x}$ et $v(x)=x+1$ de telle sorte que $f=\dfrac{u}{v}$.

Soit $x$ un réel strictement positif. On a $u'(x)=\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$ et $v'(x)=1$ et ainsi :
\begin{align*}
f'(x)&=\dfrac{u'(x) \times v(x) - v'(x) \times u(x)}{(v(x))^2} \\
&=\dfrac{\dfrac{1}{2\sqrt{x}} \times (x+1)-1 \times \sqrt{x}  }{(x+1)^2} \\
&= \dfrac{ \dfrac{x+1}{2\sqrt{x}}-\sqrt{x} }{(x+1)^2} \\
&=\dfrac{\dfrac{x+1}{2\sqrt{x}} - \dfrac{2x}{2\sqrt{x}} }{(x+1)^2} \\
&= \dfrac{\dfrac{1-x}{2\sqrt{x}}}{(x+1)^2} \\
&= \dfrac{1-x}{2\sqrt{x} (x+1)^2}
\end{align*}

\item On pose, pour tout réel $x \in ]0\,;+\infty[$, $u(x)=3x+2$ et $v(x)=\sqrt{x}+1$ de telle sorte que $g=\dfrac{u}{v}$.

Soit $x$ un réel strictement supérieur à $0$. On a $u'(x)=3x$ et $v'(x)=\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$ et ainsi :

\begin{align*}
g'(x)&=\dfrac{u'(x) \times v(x) - v'(x) \times u(x)}{(v(x))^2} \\
&=\dfrac{3  \times ( \sqrt{x}+1) - \dfrac{1}{2\sqrt{x}} \times (3x+2) }{ ( \sqrt{x}+1)^2} \\
&= \dfrac{ \dfrac{2\sqrt{x} \times 3(\sqrt{x}+1)}{2\sqrt{x}} -\dfrac{3x+2}{2\sqrt{x}}}{( \sqrt{x}+1)^2}  \\
&= \dfrac{ \dfrac{6x+6\sqrt{x}-3x-2}{2\sqrt{x}} }{( \sqrt{x}+1)^2} \\
&=\dfrac{3x+6\sqrt{x}-2}{2\sqrt{x} ( \sqrt{x}+1)^2}
\end{align*}

\end{enumerate}
\end{Solution}

\




